% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Especificação de Requisitos
% ==============================================================================
\chapter{Análise e Especificação de Requisitos}
\label{sec-requisitos}

A Engenharia de Requisitos é o processo pelo qual os requisitos de um produto de software são coletados, analisados, documentados, validados e gerenciados ao longo de todo o ciclo de vida do software~\cite{falboEngReq}.

Este capítulo aborda alguns resultados da Engenharia de Requisitos para a construção do sistema PDEMT. Na seção~\ref{sec-requisitos-escopo}, é apresentado o escopo do projeto; na seção~\ref{sec-requisitos-ucs}, são apresentados diagramas de casos de uso e na seção~\ref{sec-requisitos-diagramaClasses}, são apresentados os diagramas de classes. Os requisitos funcionais, requisitos não funcionais e regras de negócio podem ser encontrados no Apêndice.

\section{Descrição do Escopo}
\label{sec-requisitos-escopo}
Semanalmente, as Testemunhas de Jeová participam da Escola do Ministério Teocrático. Essa escola possui 4 discursos a serem realizados por seus membros: Destaques da Leitura Semanal da Bíblia (Destaques), Discurso Número 1, Discurso Número 2 e Discurso Número 3. O discurso do tipo Destaques é designado apenas para irmãos (homens) que possuem o cargo de Servo Ministerial ou Ancião. Quanto ao Discurso Número 1, qualquer irmão (novamente, apenas homens) pode realizá-lo; já o Discurso Número 2, apenas irmãs podem fazê-lo. Por fim, o Discurso Número 3 pode ser realizado tanto por irmãos quanto por irmãs. 
Todos os 4 discursos possuem fonte de matéria. 

Em relação aos Discursos Número 1, 2 e 3, a pessoa que proferi-los será observada em um dos pontos de característica de oratória que se encontram no livro Beneficie-se da Escola do Ministério Teocrático, publicado pelas Testemunhas de Jeová. Além disso, as partes realizadas por uma irmã (Discurso Número 2 ou 3) terão uma ajudante (que deve ser uma irmã) e uma cena, a ser escolhida no livro Beneficie-se da Escola do Ministério Teocrático. Os discursos também possuem um tema: os Discursos Destaques e Número 1 tem como tema a própria fonte de matéria; já os Discursos Número 2 e 3 possuem temas específicos. Todas as informações referentes à programação do ano da Escola do Ministério Teocrático (data, tema, fonte dos discursos) se encontram no Nosso Ministério do Reino, também publicado pelas Testemunhas de Jeová.

A cada 2 meses acontece a Recapitulação da Escola do Ministério Teocrático. Nessa ocasião, apenas o discurso dos Destaques da Leitura Semanal da Bíblia é feito.
O dirigente da Escola do Ministério Teocrático matricula e desmatricula os membros dessa escola, além de designar irmãos e irmãs para fazerem os discursos, definindo também a característica de oratória a ser observada, cena e ajudante. 

O dirigente possui todas essas informações sobre discursos em uma folha. Com antecedência, os irmãos e irmãs que farão discursos recebem um aviso com todas as informações necessárias sobre o discurso para se prepararem. Também é fixada no Quadro de Anúncios da Congregação uma tabela com toda a programação da Escola do Ministério Teocrático.


\section{Modelo de Casos de Uso}
\label{sec-requisitos-ucs}
Os diagramas de casos de uso definem quais funcionalidades que um sistema deve oferecer. Tais diagramas possuem dois principais elementos: atores e casos de uso~\cite{falboEngSoft}. A Tabela~\ref{tabela:atores} mostra os atores identificados no contexto do sistema.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ | l | p{115mm} | }
\hline 
\textbf{Ator} & \textbf{Descrição} \\ \hline
Dirigente da EMT & Executa as atividades de cadastro de alunos, cenas, oratórias e discursos, designações, consultas e relatórios. \\ \hline
Google Calendar & Cria as designações na agenda do Google. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Atores do PDEMT}
\label{tabela:atores}
\end{table}


A Figura~\ref{figura:casosDeUso} apresenta os casos de uso do sistema, e em seguida temos breves descrições deles. A descrição completa de cada caso de uso encontra-se no Apêndice.

\begin{figure}[h]% aqui começa o ambiente figura
\centering % este comando é para centralizar a figura
\includegraphics[scale=0.6]{figuras/casosDeUso} % aqui é onde chamamos a figura o que está entre [] são opções de formatação da figura e o que está entre {} é o nome da figura
\caption{Diagrama de Casos de Uso} % esta é a legenda da figura
\label{figura:casosDeUso} % este é o nome da figura e sempre que você se referir a esta figura no texto digite apenas \ref{debian} que ela será referida corretamente.
\end{figure} % aqui acaba o ambiente figura


Os casos de uso \textbf{Cadastrar Pessoa}, \textbf{Cadastrar Discurso}, \textbf{Cadastrar Cena} e \textbf{Cadastrar Oratória} são do tipo cadastrais e incluem alteração, inclusão, consulta e exclusão. Podemos ver \textbf{Cadastrar Discurso} como um caso de uso especial, pois um discurso não pode ser cadastrado individualmente, mas cadastra-se a programação discursos de um ano inteiro, tendo como entrada o ano e a programação anual de discursos daquele ano em um arquivo texto. 

As informações sobre todos esses casos de uso são necessários para que se possa implementar o caso de uso \textbf{Designar Discurso}, em que o dirigente da EMT designa um discurso, podendo ter uma cena, oratória e ajudante, a um aluno da EMT~\cite{be}. Através do caso de uso \textbf{Habilitar Google Calendar}, o dirigente pode escolher incluir ou não a integração com o Google Calendar, em que o aluno da EMT terá marcado em sua agenda pessoal a designação do discurso. É exclusivamente nesse caso que entra em ação o ator Google Calendar, identificado na Tabela~\ref{tabela:atores}. Quando o Google Calendar é habilitado, o caso de uso \textbf{Criar Designação na Agenda do Google} é acionado, e cria-se então o evento, o discurso designado, na Agenda do Google.

O dirigente da EMT também pode gerar relatórios para determinado período de tempo. O caso de uso \textbf{Gerar Relatório Dirigente} entrega uma tabela contendo toda a programação de discursos e características de tais discursos como tema, fonte, data, quem irá proferi-lo, quem será a ajudante, qual será a cena e em que característica de oratória o participante será observado. Para o caso de uso \textbf{Gerar Relatório Individual}, similar ao \textbf{Gerar Relatório Dirigente}, são fornecidas pelo sistema informações a respeito de cada parte, no entanto, ao invés de ter o formato de uma tabela, esse relatório é feito de forma individual, para que cada discurso com suas características possam ser entregues àqueles que farão o proferimento. Por fim, o caso de uso \textbf{Gerar Relatório Quadro de Anúncios} gera uma tabela contendo data, tema, orador e ajudante dos discursos referentes ao período de tempo escolhido, para que o dirigente possa conduzir a EMT da maneira como planejou e avisando a congregação e os alunos da EMT das designações que foram feitas.

Antes de fazer as designações, o dirigente da EMT pode \textbf{Realizar Consulta de Frequências}, verificando as frequências de uso das cenas, dos alunos, das oratórias e das ajudantes na EMT.


\section{Diagrama de Classes}
\label{sec-requisitos-diagramaClasses}
Abstraindo conceitos do mundo real para classes de objetos, atributos e relações, foi criado o diagrama de classes, que mostra os atributos e as associações entre as classes do sistema. A Figura~\ref{figura:CDP} apresenta o diagrama de classes do sistema.

\begin{figure}[h]% aqui começa o ambiente figura
\centering % este comando é para centralizar a figura
\includegraphics[scale=0.6]{figuras/CDP} % aqui é onde chamamos a figura o que está entre [] são opções de formatação da figura e o que está entre {} é o nome da figura
\caption{Diagrama de Classes} % esta é a legenda da figura
\label{figura:CDP} % este é o nome da figura e sempre que você se referir a esta figura no texto digite apenas \ref{debian} que ela será referida corretamente.
\end{figure} % aqui acaba o ambiente figura

Na EMT existem alguns \textbf{Tipos de Discursos} : Destaques, Número 1, Número 2, Número 3 e Recapitulação Escrita. De um \textbf{Discurso}, que é a principal entidade do sistema, deseja-se saber o tema, a fonte de matéria do discurso, a data em que o discurso será feito, o tipo de discurso e se o discurso será feito por um irmão (homem) ou irmã (mulher). De uma \textbf{Cena} e de uma \textbf{Oratória}, deseja-se saber o nome, os quais devem ser consultados no livro Beneficie-se da Escola do Ministério Teocrático~\cite{be}. Orador e ajudante são pessoas, da classe \textbf{Pessoa}. De uma \textbf{Pessoa} deseja-se saber o nome, sexo, se possui o cargo de Servo Ministerial, se possui o cargo de Ancião, se esta ativa para receber designações e se pode participar como ajudante. 

Para que um \textbf{Discurso} possa ser designado, cada Discurso deve atender a alguns requisitos. Para designar um discurso do tipo \textbf{Destaques}, ele deve possuir apenas um Orador, do tipo \textbf{Pessoa}. Para designar um discurso do tipo \textbf{Número 1}, ele deve possuir um Orador, do tipo \textbf{Pessoa} e uma \textbf{Oratória} em que o Orador será observado. Para designar um discurso do tipo \textbf{Número 2}, a ser feito por uma irmã(mulher), ele deve possuir um Orador, do tipo \textbf{Pessoa}, uma \textbf{Oratória} em que o Orador será observado, uma \textbf{Cena} em que se passará o Discurso e uma Ajudante, do tipo \textbf{Pessoa}. Para designar um discurso do tipo \textbf{Número 3}, se for irmã(mulher) que fará o proferimento, o discurso deve possuir um Orador, do tipo \textbf{Pessoa}, uma \textbf{Oratória} em que o Orador será observado, uma \textbf{Cena} em que se passará o Discurso e uma Ajudante, do tipo \textbf{Pessoa}. Se for proferido por um irmão(homem), o Discurso deve possuir um Orador, do tipo \textbf{Pessoa} e uma \textbf{Oratória}. Por fim, se for do tipo \textbf{Recapitulação}, o discurso não é designado para nenhuma pessoa específica, nada é feito.
